% Created 2020-06-08 Mo 21:28
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE2/orgscript/GE2skript/GE2.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,oldvoltagedirection]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,angles}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)}
\subtitle{10 Transformator}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{/home/franzi/Bilder/TH/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org5471005}
\begin{frame}[label={sec:orgf79ccf4}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie \alert{berechnen den idealen Transformator}:}
\pause
\begin{itemize}
\item Übertragungsfaktor
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Magnetkreis berechnen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Beschreibungsgleichungen nutzen
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Sie \alert{berechnen den realen Transformator}:}
\pause
\begin{itemize}
\item Anwendungen kennen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Ersatzschaltbild aufstellen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Mathematische Beschreibung anwenden
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org12195e7}
\begin{frame}[label={sec:orga788ed1}]{Energieübertragung bei hohen Spannungen effizienter}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{/home/franzi/Bilder/wikimedia/Kraftwerk_Weisweiler_im_Sonnenaufgang.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:orgc6f9707}Braunkohlekraftwerk Weisweiler  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=35186383}{Grunpfnul / Sascha Faber}, \doclicenseNameRef} \normalsize}
\end{center}

\footnotesize
z. B. Leitungswiderstand $R/l=0,5\text{ m}\Omega{\text{/km}}$, 
\pause
Übertragung bei $U_{MS}_{}=20\text{ kV}$, 
\pause
Strom $I=P/U_{MS}=100\text{ kA}$, 
\pause
Verlustleistung $P_V=I^2 \cdot R/l \cdot 100\text{ km}=500\text{ MW}$ \(\to\) Wirkungsgrad $\eta=\frac{2\text{ GW}-0,5\text{ GW}}{2\text{ GW}}=75\%$
\pause
\normalsize
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{/home/franzi/Bilder/wikimedia/KoelnRheinbruecken.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:org0441ba8}Elektrisches Verbrauchszentrum \scriptsize  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=73815672}{ToLo46}, \doclicenseNameRef}\normalsize}
\end{center}

Übertragung bei $U_{HS}_{}=380\text{ kV}$, 
\pause
\(\to\) $I=P/U_{HS}=5,3\text{ kA}$, 
\pause
Verlust $P_V=I^2 \cdot R/l \cdot 100\text{ km}=1,4\text{ MW}$ \(\to\) Wirkungsgrad $\eta=\frac{2\text{ GW}-1,4\text{ MW}}{2\text{ GW}}=99,9\%$
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
Haushalte werden über das \alert{Niederspannungsnetz} (NS) mit $230\text{ V}$ bzw. $400\text{ V}$ (siehe Kapitel über Drehstrom) angeschlossen. Ein Stadtviertel, ein Dorf oder auch ein großes Gebäude wie der Campus Deutz der TH sind mithilfe eines Transformators mit dem \alert{Mittelspannungsnetz} (MS) verbunden, welches regionale Energieflüsse in effizienter Weise ermöglicht. Sollen große Leistungen über große Strecken transportiert werden, wird in Deutschland das \alert{Hochspannungsnetz} (HS) mit $380\text{ kV}$ verwendet, in größeren Ländern mit geringerer Besiedlungsdichte wie Kanada oder China findet man auch $720\text{ kV}$. 

Ein \alert{Transformator} (\emph{transformer}) transformiert also Spannungen.

\begin{frame}[label={sec:orgddc10fd}]{Transformatoren transformieren Spannungen}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{/home/franzi/Bilder/wikimedia/Kaendelweg_Umspanner.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:org582d785}Pflanzenöl-gekühlter \scriptsize $380\text{ kV}$-Umspanner in Bruchsal  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=52462623}{Ikar.us}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/legalcode}{CC BY-SA 3.0 de}}\normalsize}
\end{center}
\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{tcolorbox}
    Übertragung großer Leistungen ist verlustärmer bei hohen Spannungen. Transformatoren transformieren Spannungen.
    \end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\section{Zur Erinnerung: Induktion und Induktivität}
\label{sec:org873f51c}
\begin{frame}[label={sec:orgf7ce95c}]{Induktionsspannung im veränderlichen Magnetfeld}
\begin{columns}
\begin{column}{.8\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/home/franzi/Bilder/Skizzen/stabmagnetinspule.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgd71dbaf}Ein sich bewegender Stabmagnet erzeugt einen veränderlichen magnetischen Fluss und induziert so - abhängig von der Bewegungsrichtung - eine Spannung (nach \cite{nerreter_grundlagen_2011})  \textcolor{gray}{Bild: Johanna May, \doclicenseNameRef}}
\end{center}

\href{https://phet.colorado.edu/sims/html/faradays-law/latest/faradays-law\_de.html}{Animation: Permanentmagnet taucht in Spule (von PHET Colorado)}
\end{column}

\begin{column}{.2\columnwidth}
\pause
Stabmagnet taucht in Spule und induziert Spannung

\pause
\alert{Induktionsgesetz}: 
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   u = N \cdot \frac{d\Phi}{dt} \label{eq-induktionsgesetz}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orgd71dbaf} zeigt, dass an der Spule eine Spannung $u(t)$ messbar wird, wenn man den Stabmagnet hinein- oder hinausbewegt. Außerdem kann man folgendes beobachten: 
\begin{itemize}
\item Schiebt man den Magneten in die Spule hinein, so nimmt der magnetische Fluss zu: $\frac{d\Phi}{dt}>0$. Die gemessene Spannung ist $u(t)>0$.
\item Zieht man den Magneten aus der Spule heraus, so nimmt der magnetische Fluss ab: $\frac{d\Phi}{dt}<0$. Die gemessene Spannung ist $u(t)<0$. 

Das Phänomen heißt \alert{Induktion} (\emph{induction}). Man sagt, dass eine Spannung \alert{induziert} wird. 

Wenn man die Feldlinien betrachtet (lässt sich in der verlinkten Animation einschalten), stellt man fest, dass die Spannung $u(t)$ betragsmäßig dann höher wird, wenn mehr Feldlinien pro Zeiteinheit sich durch die Spule bewegen, d.h. wenn sich der magnetische Fluss besonders schnell ändert. 

Der Zusammenhang, der den Induktionsvorgang beschreibt, heißt \alert{Induktionsgesetz} und ist in Gleichung \ref{eq-induktionsgesetz} zusammengefasst. Sie gilt für eine rechtssinnig gewickelte Spule, an welcher die Bezugspfeile für die Spannung $u(t)$ und den Fluss $\Phi(t)$ die gleiche Richtung haben \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Sind die beiden Größen gegensinnig gezählt, so ändert sich das Vorzeichen.
\item Bewegt man den Magneten außerhalb der Spule, so ist $u(t)=0$.
\item Bewegt man den Magneten schneller in die Spule hinein oder heraus, so steigt der Betrag der gemessenen Spannung $|u(t)|$.
\item Verwendet man eine Spule mit mehr Windungen, so steigt der Betrag der Spannung $|u(t)|$ ebenfalls.
\end{itemize}

\begin{frame}[label={sec:orgd3fadd5}]{Induktionsspannung als Quellenspannung}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) node[name=a] to[short,o-] ++(1,0) node[name=b,label={$\frac{d\Phi_a}{dt}\downarrow$}];
     \draw (b) to[cute inductor] ++(0,-2) node[name=c,label=below:{$\frac{d\Phi_i}{dt}\uparrow$}];
     \draw (c) to[short,-o] ++(-1,0) node[name=d];
     \draw (a) to[short,o-] ++(-2,0) node[name=e];
     \draw (d) to[short,o-] ++(-2,0) node[name=f];
     \draw (e) to[resistor=$R_V$,i>=$i$] (f);
     \draw (a) to[open,v>=$u$] (d);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wird in einer Spule eine Spannung induziert, so wirkt sie wie eine Quelle}\label{fig-induktionquelle}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.6\columnwidth}
\pause
\alert{induktive Spannung}: wirkt als Quelle und treibt Strom $i(t)$ durch einen Verbraucher
\pause
Stabmagnet annähern \(\to\) $d\Phi_a/dt>0$
\pause
\(\to\) induktiv getriebener Strom $i(t)$ erzeugt im Inneren der Spule $d\Phi_i/dt<0$
\pause
\(\to\) entgegen äußerer Flussänderung $d\Phi_a\dt$
\pause


\alert{Lenzsche Regel}

\begin{tcolorbox}
    Ein induzierter Strom fließt stets so, dass sein Magnetfeld der induzierenden Flussänderung entgegenwirkt \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 
    \end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\emph{Häufig findet man in der Literatur das Induktionsgesetz ohne Berücksichtigung der Bezugspfeile als $u(t)=-N\frac{d\Phi}{dt}$ dargestellt. Dieses Minuszeichen soll auf die Gegenwirkung hinweisen. Wir werden hier jedoch mit den beschriebenen Bezugspfeilen rechnen und so das positive Vorzeichen beibehalten.}

Durchsetzen mehrere Flüsse eine Spule, z. B. durch Bewegung mehrere Stabmagneten, so muss man die Summe der Flüsse $\Phi_k$ bilden. Diese nennt sich \alert{Verkettungsfluss} $\Psi_m$ (griechischer Buchstabe Psi) und ist in Gleichung \ref{eq:orgb7078e1} dargestellt.

\begin{equation}
\label{eq:orgb7078e1}
\Psi_m = \sum_{k=1}^N \Phi_k
\end{equation}

In so einem Fall bestimmt man die induktive Spannung mit Gleichung \ref{eq:orgd75b17a}.

\begin{equation}
\label{eq:orgd75b17a}
u(t) = \frac{d\Psi_m}{dt}
\end{equation}

Als Ursache für die Flussänderung kommen verschiedene Möglichkeiten in Betracht: 
\begin{itemize}
\item bei ruhender Spule das Magnetfeld bewegen
\item bei ruhender Spule das Magnetfeld verändern
\item bei ruhendem Magnetfeld die Spule bewegen
\end{itemize}

Damit eine Spannung induziert wird, ist es entscheidend, dass sich das Magnetfeld, das die Spule durchsetzt, sich zeitlich ändert.

\begin{frame}[label={sec:org5555a91}]{Ruheinduktion}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) node[name=a] to[cute inductor={$\Phi(t)$}] ++(2,0) node[name=b];
     \draw (a) to[short,-o] ++(0,-1) node[name=c];
     \draw (b) to[short,-o] ++(0,-1) node[name=d];
     \draw (c) to[open,v>=$u(t)$] (d);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ruheinduktion: ein zeitlich veränderlicher Fluss $\Phi(t)$ induziert eine Spannung $u(t)$ in der ruhenden Spule}\label{fig-ruheinduktion}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.6\columnwidth}
Der veränderliche Fluss induziert entsprechend eine Spannung, wie in Gleichung \ref{eq:org0eb67ec} dargestellt. 

\pause
\begin{equation}
\label{eq:org0eb67ec}
u(t)=N\cdot2\pi f \cos(\omega t +90^\circ) \cdot \hat{\Phi}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8942c5e}]{Selbstinduktion}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) node[name=a] to[cute inductor={$\Phi_i(t)$}] ++(2,0) node[name=b];
     \draw (a) to[short,-o,i<=$i(t)$] ++(0,-1) node[name=c];
     \draw (b) to[short,-o] ++(0,-1) node[name=d];
     \draw (c) to[open,v>=$u(t)$] (d);
   \end{circuitikz}
   \caption{Selbstinduktion: der durch den veränderlichen (!) Strom induzierte Fluss induziert in der Spule \textbf{selbst} eine Spannung}\label{fig-selbstinduktion}
   \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.6\columnwidth}
Warum muss der Strom sich verändern, damit Selbstinduktion geschieht?

\pause

Magnetischer Fluss in der Spule: 

\begin{equation}
\label{eq:org71446d0}
\Phi(t)=\Lambda \cdot \Theta (t) = \Lambda N i(t)
\end{equation}

\pause
induzierte Spannung: 

\begin{equation}
\label{eq:org6541167}
u=N\cdot\frac{d\Phi}{dt}=N^2 \cdot \Lambda \frac{di}{dt}=L \cdot \frac{di}{dt}
\end{equation}

\pause
\alert{Definition Induktivität} (\emph{inductance})
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   L=N^2 \Lambda 
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Auch dann, wenn wie in Abb. \ref{fig-selbstinduktion} gezeigt, kein äußeres Magnetfeld anliegt, verursacht ein sich verändernder Strom (z. B. beim Einschalten oder Ausschalten oder bei Wechselstrom) ein sich veränderndes Magnetfeld in der Spule. Dieser veränderliche Fluss induziert in derselben Spule eine Spannung. Das Magnetfeld ist wegen der Lenzschen Regel stets so gerichtet, dass es den Anstieg des Stroms bremst. Dieses Phänomen heißt \alert{Selbstinduktion} (\emph{self induction}). 

Wird das Magnetfeld durch eine äußere Ursache verändert, spricht man von \alert{Fremdinduktion}. Fremdinduktion und Selbstinduktion können gleichzeitig auftreten, wie z. B. im Transformator (siehe dort). 

Setzt man für den magnetischen Fluss in der Spule das Ohmsche Gesetz des magnetischen Kreises ein, erhält man Gleichung \ref{eq:org71446d0}. Die induzierte Spannung ergibt sich zu Gleichung \ref{eq:org6541167}. Hier ist die Induktivität einer Spule definiert. 

Die Einheit der Induktivität ist dieselbe wie beim magnetischen Leitwert $1\text{ Henry}=1\text{ H}=1 \text{ Vs/Am}$. 

\begin{frame}[label={sec:org1112833}]{Kontrollfrage Selbstinduktion}
Bestimmen Sie die Induktivität einer luftgefüllten Kreisringspule mit Querschnitt $A=1,5\text{ cm}^2$, Durchmesser $D=10\text{ cm}$ und Windungszahl $N=750$. 

\pause

$\Lambda=\mu \cdot \frac{A}{l}$

$\Lambda=\mu_0 \cdot \frac{A}{\pi D}=6\text{ nH}$

$L=N^2 \Lambda=3,375\text{ mH}$
\end{frame}
\section{Gegeninduktion}
\label{sec:orgd8dd7c6}
\begin{frame}[label={sec:orgff260bf}]{Gegeninduktion von einer Spule in die andere}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{/home/franzi/Bilder/Skizzen/gegeninduktionn-1.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org78747e5}Wechselstrom in Spule 1 erzeugt Wechselfeld, das in Spule 2 wiederum eine Spannung induziert  \textcolor{gray}{Bild: Johanna May, \doclicenseNameRef}}
\end{center}

\pause

\begin{eqnarray}
\label{eq:orgf809e0e}
u_1 = L_1 \cdot \frac{di_1}{dt}, \text{  }
u_2=M \cdot\frac{di_1}{dt}
\end{eqnarray}

mit der \alert{Kopplungsinduktivität} $M$ und der Selbstinduktion $L_1$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3a182dd}]{Gegeninduktion von der anderen Spule in die eine Spule}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{/home/franzi/Bilder/Skizzen/gegeninduktionn-2.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgb1e0a61}Wechselstrom in Spule 2 erzeugt Wechselfeld, das in Spule 1 wiederum eine Spannung induziert $\textcolor{gray}{Bild: Johanna May, \doclicenseNameRef}}
\end{center}

\pause

\begin{eqnarray}
\label{eq:orgb905510}
u_2 = L_2 \cdot \frac{di_2}{dt}, \text{  }
u_1=M \cdot\frac{di_2}{dt}
\end{eqnarray}

mit der \alert{Kopplungsinduktivität} $M$ und der Selbstinduktion $L_2$

je nach Wicklungsrichtung ist $M$ positiv oder negativ
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org03dd955}]{Gegeninduktion allgemein}
beide Spulen bestromt mit $i_1(t)$ und $i_2(t)$

\begin{equation}
\label{eq:org3bcdb22}
u_1(t)=L_1 \cdot \frac{di_1(t)}{dt} + M \cdot \frac{di_2(t)}{dt}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org10bdb63}
u_2(t)=L_2 \cdot\frac{di_2(t)}{dt} + M \cdot \frac{di_1(t)}{dt}
\end{equation}
\end{frame}

Bringt man eine mit einem Wechselstrom durchflossene Spule in die Nähe einer anderen Spule, so wird ein Teil des magnetischen Flusses in der anderen Spule eine Spannung und einen Stromfluss induzieren. Der Teil, der nicht in die andere Spule eingekoppelt wird, heißt \alert{Streufluss}. 

Die beiden Spulen sind über die gegenseitig sich durchsetzenden magnetischen Felder, wie in Abb. \ref{fig:org78747e5} und \ref{fig:orgb1e0a61} skizziert, miteinander \alert{induktiv gekoppelt}. Wenn die beiden Flüsse zeitabhängig sind, werden gegenseitig Spannungen induziert. Man spricht von \alert{gegenseitiger Induktion} (\emph{mutual induction}). 

Die Gleichungen \ref{eq:orgf809e0e} und \ref{eq:orgb905510} zeigen, dass jeweils in jeder der Spulen eine Selbstinduktion stattfindet. Zusätzlich wird der Fluss der einen Spule in die andere Spule eingekoppelt. Dies kann man über die \alert{Kopplungsinduktivität} $M$ beschreiben. Diese kann - im Gegensatz zur Selbstinduktivität $L$ positiv oder negativ sein, abhängig davon, ob die Spulen gleich- oder gegensinnig gewickelt sind. 

\begin{frame}[label={sec:org7bcffbc}]{Kompass bedrohen}
\begin{figure}[h!]\centering
   \subfloat[Luft]{\label{fig-smafoluft}
   \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{/home/franzi/Bilder/MesserMagnet/DSC_0056.JPG}}
   \pause
   \subfloat[Metall]{\label{fig-smafometall}
   \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{/home/franzi/Bilder/MesserMagnet/DSC_0057.JPG}}
   \pause
   \subfloat[Eisen]{\label{fig-smafoeisen}
   \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{/home/franzi/Bilder/MesserMagnet/DSC_0058.JPG}}
   \caption{Smartphone-Magnetsensor ändert seine Meinung, wenn er mit einem Messer bedroht wird \textcolor{gray}{Bild: Johanna May, \doclicenseNameRef}}\label{fig-messerkompass}
   \end{figure}

Hat das Smartphone Angst vor dem scharfen (!) Messer?

\pause

[Eisen leitet Feldlinien am Smartphone vorbei]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf59581b}]{Permeabilität}
$B$ ist \alert{materialabhängig}

\begin{equation}
\label{eq:org4b9b449}
B=\mu\cdot H=\mu_r \cdot \mu_0 \cdot H
\end{equation}

\pause

\alert{Permeabilitätszahl} (\emph{relative permeability}) $\mu_r$ 

\pause

\alert{Permeabilität} (\emph{permeability}) $\mu$

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org0640084}
\mu=\mu_r \cdot \mu_0
\end{equation}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-messerkompass} zeigt, dass sich das Magnetfeld verändert, wenn bestimmte Stoffe, besonders eisenhaltige Materialien, sich in der Nähe befinden. Füllt man die Umgebung eines stromführenden Leiters bzw. den Innenraum und die Umgebung einer Spule gleichmäßig mit Material aus, so liegt bei gleicher Feldstärke $H$ eine Flussdichte $B\neq B_{\text{Vakuum}}$ vor. Die \alert{Permeabilitätszahl} (\emph{relative permeability}) oder relative Permeabilität beschreibt diesen Materialeffekt in Gleichung \ref{eq:org4b9b449}. 

Das Produkt aus der Permeabilitätszahl $\mu_r$ und der magnetischen Feldkonstanten $\mu_0$ nennt man allgemein \alert{Permeabilität} (\emph{permeability}) $\mu$ (Gleichung \ref{eq:org0640084}). Die Permeabilität hat die gleiche Einheit wie die magnetische Feldkonstante (Gleichung [BROKEN LINK: eq-mu0]). 

Tabelle \ref{tab:org5020186} zeigt einige Stoffe, bei denen der Unterschied zwischen $B$ und $B_{\text{Vakuum}}$ sehr gering ist und somit die Permeabilitätszahl $\mu_r \approx 1$ beträgt. Stoffe mit $\mu_r<1$ bezeichnet man als \alert{diamagnetisch}, Stoff mit $\mu_r>1$ heißen \alert{paramagnetisch}. 

\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:org5020186}Permeabilitätszahlen einiger diamagnetischer und paramagnetischer Stoffe (Werte aus \cite{nerreter_grundlagen_2011})}
\begin{tabular}{p{.5\textwidth}p{.5\textwidth}}
\hline
Stoff & $\mu_r$\\
\hline
Kupfer & 0,999990\\
Luft & 1,00000035\\
Aluminium & 1,000024\\
Platin & 1,000256\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{frame}[label={sec:org080cee1}]{Ferromagnetische Stoffe im Magnetfeld}
$\mu_r=\frac{B}{B_{\text{Vakuum}}}>>1$

\pause

\alert{ferromagnetische Stoffe} - meist eisenhaltig

\pause

weitere: Nickel, Kobalt
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7b66e3f}]{Magnetisierung}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{/home/franzi/Bilder/wikimedia/Hysteresiskurve.svg}
   \caption{Blau: Neukurve, die die erste Magnetisierung beschreibt, grün: untere Kurve Erhöhung $H$ und obere Kurve Verringerung $H$, \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=10902228}{Bild: Von Walter Dvorak - Eigenes Werk}, gemeinfrei}}\label{fig-hystereseferromag}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.3\columnwidth}
\small $H_S$: \alert{Sättigung} der Magnetisierung \normalsize

\pause

\small $B_R$: \alert{Remanenzflussdichte} - bleibend\normalsize

\pause

\small $H_C$: \alert{Koerzitivfeldstärke} - zur Entmagnetisierung nach $B_R$ notwendig\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Das Messer übt einen starken Effekt auf das Magnetfeld aus, da es aus Eisen besteht. Eisenhaltige Stoffe und allgemein \alert{ferromagnetische} Stoffe haben typischerweise eine Permeabilitätszahl von $\mu_r>>1$. Zu diesen Materialien gehören auch Nickel und Kobalt. Wichtig ist auch zu wissen, dass nur gewisse Kristallisationsstrukturen eines Stoffes magnetisch wirken. So gibt es Stähle die unmagnetisch sind, die aber nach Verformungsprozessen ferromagnetisch werden \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Ein ferromagnetischer Stoff besteht vereinfacht aus einer Vielzahl von Elementarmagneten, den sog. \alert{Weissschen Bezirken}. Innerhalb eines solchen Bezirks sind alle Elementarmagnete gleich ausgerichtet. Solange die Weissschen Bezirke ungeordnet sind, wirkt ein Stoff nach außen unmagnetisch, wie Abb. [BROKEN LINK: fig-weissbezirke] zeigt. 

Bringt man nun einen solchen unmagnetisierten Stoff zum ersten Mal in ein Magnetfeld mit zunehmender Magnetfeldstärke $H$, so werden die Weissschen Bezirke nach und nach magnetisiert. D.h. es entsteht eine Abhängigkeit $B(H)$, die als \alert{Neukurve} bezeichnet wird, wie blau in Abb. \ref{fig-hystereseferromag} dargestellt. Zunächst wachsen diejenigen Weissschen Bezirke, deren Ausrichtung mit der Richtung des äußeren Feldes übereinstimmt. Verstärkt man das Magnetfeld weiter, vergrößeren sich auch diejenigen Gebiete, deren Magnetisierungsrichtung nicht zu stark von der Richtung des äußeren Magnetfelds abweicht. Dabei nimmt die Flussdichte in ferromagnetischen Stoffen besonders stark zu. Schließlich werden nur noch die übrigen Weissschen Bezirke in Richtunge des äußeren Feldes gedreht. Ein solcher Stoff heißt \alert{gesättigt}. Nach Erreichen der Sättigung kann die Flussdichte $B$ nur noch wie im Vakuum zunehmen, d.h. die Steigung der Neukurve ist dann gleich $\mu_0$. 

Nach dem erneuten Abschalten des Magnetfelds, also bei $H=0$ \alert{bleibt} die sog. \alert{Remanenzflussdichte} $B_R$. Um das Material wieder vollständig zu entmagnetisieren, benötigt man genauso wie für die Magnetisierung, Energie: Dazu muss das Magnetfeld umgepolt werden, so dass ein Magnetfeld in Gegenrichtung das Restmagnetfeld kompensieren kann. Die Feldstärke, bei der mit $B=0$ das Magnetfeld im ferromagnetischen Material komplett abgebaut ist, wird als \alert{Koerzitivfeldstärke} $H_C$ bezeichnet. Schaltet man nun bei $H_C$ das Magnetfeld ab, so ist der Stoff nicht mehr magnetisiert und könnte entsprechend der Neukurve wieder neu magnetisiert werden. 

Fährt man jedoch mit der Erhöhung des Magnetfelds in Gegenrichtung fort, so erreicht man ebenfalls die Sättigung von $B$ bei $-H_S$. 

Die entstehende grünen Kurven in \ref{fig-hystereseferromag} heißt \alert{Hystereseschleife} (\emph{hysteresis loop}). 

Die ferromagnetischen Eigenschaften hängen von der Temperatur ab: Sobald der Stoff die \alert{Curie-Temperatur} erreicht, verschwindet der Ferromagnetismus und der Stoff ist nur noch paramagnetisch. Eisen hat beispielsweise eine Curie-Temperatur von $770^\circ \text{C}$ \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Die (Ent-)Magnetisierung führt auch zu einer Änderung der geometrischen Abmessungen: Dieser Effekt heißt \alert{Magnetostriktion}. Daher brummen Transformatoren und Magneten, die an Wechselspannung betrieben werden: Sie dehnen sich periodisch aus und ziehen sich periodisch zusammen. Je nach Betriebsfrequenz ist das hörbar. 

\begin{frame}[label={sec:org166bae0}]{Magnetisch weiche und magnetisch harte Stoffe}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
Stoffe, die häufig ummagnetisiert werden 

\pause

z. B. in Transformatoren

\pause

schmale Hystereseschleife 

\pause

mit kleinem $H_C$

\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
Stoffe, die sich schwer entmagnetisieren lassen

\pause

Dauermagnete

\pause

breite Hystereseschleife

\pause

mit hohem $H_C$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\alert{Magnetisch weiche Werkstoffe} stellt man typischerweise nicht mit einer Hysteresekurve darf, sondern nur mit einer mittleren Kurve, die in etwa der Neukurve entspricht. Diese heißt \alert{Magnetisierungskurve}. Ein Beispiel finden Sie in [BROKEN LINK: fig-magnetisierungskurveaufgabe]. 

\alert{Elektroblech} für elektrische Maschinen erhält auf der Oberfläche eine dünne Oxidschicht, die isolierend wirkt. Für Transformatoren verwendet man Bleche mit anisotroper Kristallausrichtung, d.h. guten magnetischen Eigenschaften in \alert{einer} Richtung.

\alert{Dauermagnete} werden häufig aus Neodym-Eisen-Bor-Legierungen hergestellt. Deren Curie-Temperatur liegt bei $330^\circ \text{C}$. Die Remanenz-Flussdichte beträgt $B_R \approx 1,4\text{ T}$ und die Koerzitivfeldstärke $H_C \approx 1000 \text{ kA/m}$. Bei der Herstellung werden Dauermagnete im Magnetfeld einer stromdurchflossenen Spule aufmagnetisiert. Im Betrieb ist darauf zu achten, dass Dauermagnete nicht durch zu hohe Temperatur, äußere magnetische Felder oder Erschütterungen entmagnetisiert werden \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

\begin{frame}[label={sec:org5b0b335}]{Eisenkern}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/992induktion-zum-transformator-versuch-4.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgdca3bd0}Eisenkern leitet die Magnetfeldlinien von einer Spule zur anderen  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://www.leifiphysik.de/elektrizitaetslehre/transformator-fernuebertragung/versuche/von-der-induktion-zum-transformator}{Leifiphysik}, Nutzung für Hochschulen genehmigt} \normalsize}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orgdca3bd0} zeigt links das Prinzip eines Transformators mit Eisenkern und rechts einen Versuchsaufbau mit Kupferwindungen auf einem rechteckigen Eisenkern. 

Der links eingespeiste Strom $i_1(t)$ verursacht einen magnetischen Fluss $\Phi_1(t)$. Dieser bewirkt Selbstinduktion auf der Primärseite, d.h. die Spannung über der Spule beträgt dann 

\begin{equation}
\label{eq:org6261faf}
u_1(t)=N_1 \cdot \frac{d\Phi_1(t)}{dt}
\end{equation}

Das das magnetische Feld zum Großteil durch den Eisenkern geleitet wird, sieht auch die Spule auf der rechten Seite (Sekundärseite) die Flussänderung und es wird eine Spannung induziert mit 

\begin{equation}
\label{eq:org4f2dccf}
u_2(t)=N_2 \cdot \frac{d\Phi_1 (t)}{dt}
\end{equation}

Deutlich wird daraus, dass die Frequenz auf beiden Seiten gleich bleibt. Denn die Induktionsspannung kann nur dem Fluss auf der linken Seite folgen. 

Gleichung \ref{eq:org6261faf} lässt sich auch mit komplexen Zahlen ausdrücken: 

\begin{equation}
\label{eq:org4af6029}
U_1 = N_1 \cdot j\omega t \cdot \hat{\Phi_1}
\end{equation}

Ebenso Gleichung \ref{eq:org4f2dccf}: 

\begin{equation}
\label{eq:orgbcdfef4}
U_2 = N_2 \cdot j\omega t \cdot \hat{\Phi_1}
\end{equation}

Teilt man beide Gleichungen durcheinander, so erhält man den Übertragungsfaktor ü des Transformators: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \text{ü} = \frac{U_2}{U_1} = \frac{N_2}{N_1}\label{eq-uebertragungsfaktortrafo}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\begin{frame}[label={sec:orgafb6e5c}]{Magnetische Durchflutung und Ströme im Transformator}
auf Sekundärseite einen Widerstand $R_2$ anschließen \(\to\) Stromfluss

\pause

Durchflutungsgesetz: $\Theta_1 = N_1 I_1 = H_1 \cdot l$ mit der Länge des Eisenkerns $l$ (d.h. in Abb. \ref{fig-trafomiteisenkern} 2x die mittlere Breite und 2x die mittlere Länge)

\pause

Sekundärseite: $\theta_2 = -N_2 I_2 = H_1 \cdot l$

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \frac{I_2}{I_1}=\frac{-N_1}{N_2}=\frac{-1}{\text{ü}}\label{eq-stromverhaeltnistrafo}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

Da der magnetische Fluss im Eisenkern nahezu konstant ist (wenn ein Transformator keine großen Streuverluste hat), gilt: 

 \begin{equation}
\label{eq:orgbd3709d}
 \Phi = const.
 \end{equatio}

 Für eine Geometrie mit konstantem Eisenquerschnitt @@latex:$A$@@ (z. B. bei einer Kreisringspule oder, näherungsweise, beim rechteckigen Kern in Abb. \ref{fig-trafomiteisenkern}) kann man Gleichung [[eq-trafoflusskonstant]] auch schreiben als: 

#+name:eq-trafoflusskonstantba
\begin{equation}
\Phi = B\cdot A = \mu_0 \mu_r H A
\end{equation}

Aus dieser Überlegung ergibt sich, dass auch das Magnetfeld $H$ im Inneren des Eisenkerns konstant ist. Und so kann man dann mithilfe des Durchflutungsgesetzes Gleichung \ref{eq-stromverhaeltnistrafo} begründen. Das Minuszeichen ergibt sich daraus, dass der Fluss einmal nach oben und einmal nach unten zeigt.

Der \alert{Übertragungsfaktor} ü heißt in der Literatur auch \alert{Windungszahlenverhältnis}, \alert{Übertragungsverhältnis}, \alert{Spannungsübertragungsverhältnis} und hat manchmal auch die Formelzeichen $u$ (Vorsicht, Verwechslungsgefahr mit der Spannung!) und $n$. 

\begin{frame}[label={sec:org3aad6a0}]{Wirbelströme}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
%     \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];       
     \draw (0,0) rectangle (4,4) node[label=right:$\Phi(t)$];
     \draw[->,color=OwlBlue, ultra thick] (2,3.5) arc (90:450:1.5) node[label=$i$]; 
     \draw[->,color=OwlBlue, ultra thick] (2,3) arc (90:450:1);
     \draw[->,color=OwlBlue, ultra thick] (2,2.5) arc (90:450:.5);
     \end{tikzpicture}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}
%       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw (0,0) node[label=left:$\Phi(t)$] rectangle (0.5,4);
       \draw[color=OwlBlue] (0.25,2) ellipse (.2 and 1.9);
       \draw[color=OwlBlue] (.75,2) ellipse (.2 and 1.9);
       \draw[color=OwlBlue] (1.25,2) ellipse (.2 and 1.9);
       \draw[color=OwlBlue] (1.75,2) ellipse (.2 and 1.9);
       \draw[color=OwlBlue] (2.25,2) ellipse (.2 and 1.9);
       \draw[color=OwlBlue] (2.75,2) ellipse (.2 and 1.9);
       \draw[color=OwlBlue] (3.25,2) ellipse (.2 and 1.9);
       \draw[color=OwlBlue] (3.75,2) ellipse (.2 and 1.9);
       \draw (0.5,0) rectangle (1,4);
       \draw (1,0) rectangle (1.5,4);
       \draw (1.5,0) rectangle (2,4);
       \draw (2,0) rectangle (2.5,4);
       \draw (2.5,0) rectangle (3,4);
       \draw (3,0) rectangle (3.5,4);
       \draw (3.5,0) rectangle (4,4);
     \end{tikzpicture}
   \caption{Links: in einem großen Eisenquerschnitt induziert ein nahegelegenes magnetisches Wechselfeld große Wirbelströme, die im elektrisch nicht besonders gut leitfähigen Eisen Wärmeverluste verursachen. Rechts: geblechter Kern, d.h. voneinander isolierte Blechschichten, die dafür sorgen, dass nur kleine Wirbelströme (\to kleine Wärmeverluste) auftreten können.}\label{fig-wirbelstrom}
   \end{figure}
\end{frame}

Wenn ein veränderlicher magnetischer Fluss ein Metallstück durchsetzt, so werden im Metall Spannungen induziert. Es bildet sich ein elektrisches Feld. Die dadurch hervorgerufenen Ausgleichsströme heißen \alert{Wirbelströme} (\emph{eddy currents}). Diese fließen wegen der Lenzschen Regel stets so, dass sie der induzierenden Flussänderung entgegenwirken. 

Wirbelströme verursachen Wärme. Dies findet in der Technik Anwendung in Induktionsöfen zum Schmelzen von Metallen. 

Ebenso wird die magnetische Wirkung genutzt, z. B. in der \alert{Wirbelstrombremse}: eine elektrisch leitende Scheibe dreht sich durch ein örtlich begrenztes Magnetfeld. Die erzeugten Wirbelströme erzeugen ein Magnetfeld, welches dem äußeren Magnetfeld entgegenwirkt und bremsen so die Scheibenbewegung. Die beim Bremsen umgesetze Energie erwärmt die Scheibe wiederum. Solche Bremsen arbeiten verschleißfrei. Allerdings kann eine Wirbelstrombremse nicht bis auf 0 abgebremst werden, da sie bei kleinen Drehzahlen praktisch wirkungslos ist \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Störend hingegen sind Wirbelströme in elektrischen Maschinen (Transformatoren, Generatoren oder Motoren): Die unerwünschte Erwärmung und die magnetische Bewegungshemmung sind nicht im Sinne der Nutzer. Daher werden Wirbelströme nach Möglichkeit minimiert. Dies geschieht, indem ein Eisenkern, der einen zeitabhängigen Fluss führen soll, aus \alert{Elektroblech} geschichtet wird. So ein Kern heißt \alert{lamelliert} oder \alert{geblecht}. Er besteht aus mehreren Schichten Blech, die mit einer dünnen Isolationsschicht voneinander getrennt sind. So können die Wirbelströme sich nur noch in jeder Blechschicht ausbilden, das jedoch nur von einem Bruchteil des Flusses durchsetzt wird. Da Stromverluste quadratisch gehen, werden so die \alert{Wirbelstromverluste} reduziert. 

Alternativ erhalten Spulen für hochfrequente Ströme \alert{Ferritkerne} statt Eisenkernen. Sie bestehen aus Metalloxiden. Ihr spezifischer Widerstand ist so hoch, dass keine Wirbelstromverluste entstehen. Allerdings ist auch ihre maximale Flussdichte nur etwa ein Zehntel so groß wie die von Eisen \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Zu den Eisenverlusten gehören auch die \alert{Ummagnetisierungsverluste} bei Wechselstrom: Die Fläche in der Hysteresekurve (siehe Kapitel 8) beinhaltet die Energie, die notwendig ist, wenn ein Material ummagnetisiert wird. Diese können ebenfalls durch eine geeignete Materialwahl reduziert werden. 

\section{Schaltbilder für Transformatoren (DIN EN 60617-6)}
\label{sec:org4e4d9db}
\begin{frame}[label={sec:org550c893}]{Einpolige Darstellung}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short] ++(0,-1);
     \draw (0,-2) circle (1);
     \draw (0,-3) circle (1);
     \draw (0,-4) to[short] ++(0,-1);x
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short] ++(0,-1);
     \draw (0,-2) circle (1);
     \draw (-.5,-3) circle (1);
     \draw (.5,-3) circle (1);
     \draw (.5,-4) to[short] ++(0,-1);
     \draw (-.5,-4) to[short] ++(0,-1);
   \end{circuitikz}
   \caption{Transformator mit zwei bzw. drei Wicklungen (DIN EN 60617-6)}\label{fig-trafo60617-6-2wicklungen}
   \end{figure}
\end{frame}

\emph{Die Norm für Schaltsymbole ist die DIN EN 60617-6. Angehörige und Studierende der TH Köln haben Zugriff auf diese Norm, wenn sie sich im Hochschulnetz befinden. Dafür benötigen Sie den cisco VPN Client. Die Installationsanleitung für Ihr Betriebssystem finden Sie auf der TH Homepage. Wenn Sie mit dem VPN Client verbunden sind, rufen Sie die Seite \url{https://www.perinorm.com} auf und suchen nach DIN EN 60617-6. In der Ansicht mit den Suchergebnissen klicken Sie \alert{links} neben dem Treffer für diese Norm auf das Dokumentsymbol. Dann öffnet sich das pdf.}

Die einpolige Darstellung des Transformators findet sich häufig in Übersichtsplänen über Netzstrukturen für das Stromnetz. Man stellt sozusagen nur die Hinleiter, nicht die Rückleiter dar (die ja notwendig sind, um den Stromkreis zu schließen). Dadurch, dass man sich so in der Zeichnung die Hälfte der Linien einspart, wird diese übersichtlicher. Allerdings ist es damit auch zunächst schwieriger, die Schaltungen nach Betrag und Phase zu berechnen. Daher werden wir in GE2 immer die zweipolige Darstellung verwenden.

Abb. \ref{fig-trafo60617-6-2wicklungen} zeigt nur zwei mögliche Varianten von Transformatoren in einpoliger Darstellung. Es gibt viele weitere, die Sie in der Norm finden.

\begin{frame}[label={sec:orgb5da323}]{Zweipolige Darstellung allgemein}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) node [transformer] (T){}
               (T.A1) node[above] {}
               (T.A2) node[below] {}
               (T.B1) node[above] {}
               (T.B2) node[below] {};
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short] ++(0,-1);
     \draw (1.5,-1) to[inductor] ++(-1.5,0);
     \draw (1.5,-1) to[short] ++(0,1);
     \draw (-1,-2.5) to[short] ++(0,1) to[inductor] ++(1.5,0) to[short] ++(0,-1);
     \draw (1,-2.5) to[short] ++(0,1) to[inductor] ++(1.5,0) to[short] ++(0,-1);
   \end{circuitikz}
   \caption{Transformatoren mit zwei bzw. drei Wicklungen (DIN EN 60617-6)}\label{fig-transformatorschaltbild2polig}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb164560}]{Kennzeichnung der Wicklungsrichtung}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) node[transformer] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {}
        (T.A2) node[anchor=east] {}
        (T.B1) node[anchor=west] {}
        (T.B2) node[anchor=west] {}
        (T.base) node{ü}
        (T.inner dot A1) node[circ]{}
        (T.inner dot B1) node[circ]{};
      \end{circuitikz}
   \caption{An den gekennzeichneten Enden der Wicklung gleichzeitig eintretende Ströme erzeugen Magnetflüsse in gleicher Richtung (DIN EN 60617-6)}\label{fig-transformatorschaltbildwicklungsrichtung}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org12aee9c}]{Kennzeichnung des Eisenkerns}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) node[transformer core] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {}
        (T.A2) node[anchor=east] {}
        (T.B1) node[anchor=west] {}
        (T.B2) node[anchor=west] {}
        (T.base) node{ü}
        (T.inner dot A1) node[circ]{}
        (T.inner dot B1) node[circ]{};
      \end{circuitikz}
   \caption{Der koppelnde Eisenkern wird durch die senkrechten Linien angedeutet (DIN EN 60617-6)}\label{fig-transformatorschaltbildeisenkern}
   \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgb43a182}]{Transformator mit veränderbarer Kopplung}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) node[transformer] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {}
        (T.A2) node[anchor=east] {}
        (T.B1) node[anchor=west] {}
        (T.B2) node[anchor=west] {};
        \draw[->] (-.7,-.7) --++(1.4,1.4);
      \end{circuitikz}
   \caption{Ist die magnetische Kopplung zwischen den beiden Spulen veränderbar, so zeigt man dies mit dem Pfeil an (DIN EN 60617-6)}\label{fig-transformatorschaltbildkopplungveraenderbar}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0b396e5}]{Festlegung der Strom- und Spannungsrichtungen am Transformator}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) node[transformer core] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {}
        (T.A2) node[anchor=east] {}
        (T.B1) node[anchor=west] {}
        (T.B2) node[anchor=west] {}
        (T.base) node{ü}
        (T.inner dot A1) node[circ]{}
        (T.inner dot B1) node[circ]{};
        \draw (T.A1) to[short,-o,i<=$\underline{I_1}$] ++(-2,0) node[name=a1];
        \draw (T.A2) to[short,-o] ++(-2,0) node[name=a2];
        \draw (a1) to[open,v>=$\underline{U_1}$] (a2);
        \draw (T.B1) to[short,-o,i<=$\underline{I_2}$] ++(2,0) node[name=b1];
        \draw (T.B2) to[short,-o] ++(2,0) node[name=b2];
        \draw (b1) to[open,v>=$\underline{U_1}$] (b2);
      \end{circuitikz}
   \caption{Strom fließt auf beiden Seiten in den Transformator \textbf{hinein}}\label{fig-transformatorschaltbildeisenkernstromspgsrichtungen}
   \end{figure}

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \text{ü}=\frac{U_2}{U_1}=\frac{N_2}{N_1}=\frac{-I_1}{I_2}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

\section{Transformatoren sind vielfältig nutzbar}
\label{sec:orge9a1d0f}
\begin{frame}[label={sec:org2cab683}]{Anwendungen}
\href{https://www.leifiphysik.de/elektrizitaetslehre/transformator-fernuebertragung/energieuebertragung-durch-hochspannung}{Animation Leifiphysik Nutzen in der Energieversorgung}

\href{https://www.leifiphysik.de/elektrizitaetslehre/transformator-fernuebertragung/versuche/induktionsofen}{Versuch Leifiphysik zum Induktionsofen}

\href{https://www.leifiphysik.de/elektrizitaetslehre/transformator-fernuebertragung/versuche/hochstromtransformation}{Versuch Leifiphysik zum Schweißtrafo}
\end{frame}

\alert{Transformatoren} (\emph{transformers}) haben vielfältige Einsatzmöglichkeiten:
\begin{itemize}
\item Sie können in der \alert{elektrischen Energieübertragung} dazu beitragen, Leitungsverluste über längere Leitungsstrecken deutlich zu reduzieren, wie bei \ref{fig:orgc6f9707} gezeigt. Da die gleiche Leistung $P_{\text{erzeugt}}$ bei höherer Spannung mit einem niedrigeren Strom übertragen werden kann, sinken die Leitungsverluste $P_V=I^2 \cdot R_{\text{Leitung}}$.
\item Als \alert{Schweißtransformatoren} stellen Sie einen sehr hohen Strom bei niedriger Spannung bereit. Der sehr hohe Strom führt dazu, dass die zusammenzuschweißenden Werkstücke punktuell schmelzen und somit zusammengeschweißt werden. Dafür werden die beiden Werkstücke im Stromkreis miteinander verbunden und aneinandergepresst.
\item \alert{Trenntransformatoren} dienen dazu, eine galvanische Trennung zwischen zwei Kreisen herbeizuführen. Beispielsweise kann man über einen Trenntransformator Messtechnik am Stromnetz anschließen, die ansonsten nicht für die Spannungen geeignet wäre. Man kann so auch Personen schützen: Auf der Seite des Trenntransformators ist nämlich der Stromkreis nicht unbedingt mit Erde verbunden und über so einen nicht geschlossenen Stromkreis kann über den Körper eines Menschen auch kein Fehlerstrom fließen.
\item \alert{Widerstandstransformation} ist eine Anwendung, in der es darum geht, eine Last an eine Quelle anzupassen. Wie wir im Kapitel 6 gesehen haben, haben z. B. Solarzellen in einem bestimmten Punkt ihren Maximum Power Point. Nun kann man mit einem Transformator dafür sorgen, dass ein Lastwiderstand so aussieht, als ob er größer oder kleiner wäre. Wir werden in diesem Kapitel sehen, warum das so ist.
\end{itemize}

\begin{frame}[label={sec:org3853c35}]{Kleinere Bauformen und Leistungsklassen}
\begin{figure}[h!]\centering
   \subfloat[Chipintegriert wenige mW]{\label{fig-chipintegriert}
     \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/eberhardHTSL.jpg}}
   \pause
   \subfloat[Leiterplattenintegriert 60 W]{\label{fig-leiterplattenintegriert}
   \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/eberhardLCT.jpg}}
   \pause
   \subfloat[Schaltnetzteil 1kVA]{\label{fig-schaltnetzteiltrafo}
   \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/eberhardschaltnetzteil.jpg}}
   \caption{Bauformen von Transformatoren \textcolor{gray}{Bilder: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode}{CC BY-NC-SA 3.0}}}\label{fig-trafobauformen}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8580353}]{Transformatoren in der Energietechnik}
\begin{figure}[h!]\centering
   \subfloat[Ortsnetztrafo 400 kVA]{\label{fig-ortsnetztrafo}
     \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/eberhardortsnetztrafo.jpg}}
   \pause
   \subfloat[Hochspannungstrafo]{\label{fig-hochspgstrafo}
   \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/eberhardhochspgstrafo.JPG}}
   \caption{Transformatoren für die Energietechnik \textcolor{gray}{Bilder: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode}{CC BY-NC-SA 3.0}}}\label{fig-trafobauformen2}
   \end{figure}
\end{frame}

\section{Idealer Transformator}
\label{sec:orgbffba1a}
\begin{frame}[label={sec:org8d927ce}]{Idealer Transformator}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,0) node [american inductor, transformer] (T){}
               (T.A1) node[above] {}
               (T.A2) node[below] {}
               (T.B1) node[above] {}
               (T.B2) node[below] {}
               (T.base) node{ü};
     \draw (T.A1) to[short,-o,i<=$I_1$] ++(-2,0);
     \draw (T.A2) to[short,-o] ++(-2,0);
     \draw (T.B1) to[short,-o,i<=$I_2$] ++(2,0);
     \draw (T.B2) to[short,-o] ++(2,0);
     \draw (T.A1) to[open, v>={$U_1$}](T.A2);
     \draw (T.B1) to[open, v>=$U_2$](T.B2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltsymbol für einen idealen Transformator}\label{fig-transformatorschaltbildideal}
   \end{figure}

\pause

\alert{Idealer Transformator}:

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
    \text{ü}=\frac{N_2}{N_1}=\frac{U_2}{U_1}=-\frac{I_1}{I_2}\label{eq-ubertragungsfaktor}
    \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause
\alert{keine Verluste}, d.h. Energieerhaltung: 
$S_1=U_1 \cdot I_1 = S_2 = U_2 \cdot I_2$
\end{frame}

Ein \alert{idealer Transformator} (\emph{ideal transformer}) symbolisiert die Haupteigenschaft eines Transformators: Er transformiert die Eingangsspannung in die Ausgangsspannung mit dem \alert{Übersetzungsverhältnis} (\emph{transformation ratio}) in Gleichung \ref{eq-ubertragungsfaktor}. 

Außerdem ist ein idealer Transformator \alert{verlustfrei}. Das bedeutet, dass sämtliche magnetischen Flüsse im Transformator miteinander gekoppelt sind. Es gibt keine Streuflüsse, die den Transformator verlassen: jede Wicklung ist vom gleichen Fluss $\Phi$ durchsetzt. Auch die Wicklungswiderstände werden vernachlässigt. Und im Eisenkern entstehen vernachlässigbare Verluste durch Wirbelströme, d.h. der magnetische Widerstand des Eisens ist $R_{m,Fe}=0$.

Es gilt dann: 
\begin{eqnarray}
\label{eq:org54233e6}
 u_1=N_1 \frac{d\Phi}{dt}
 u_2=N_2 \frac{d\Phi}{dt}
\end{eqnarray}

Die beiden Wicklungen sind voneinander elektrisch getrennt (man spricht auch von galvanischer Trennung). Dies kann man zum Schutz von Messgeräten und Menschen nutzen. 

\begin{frame}[label={sec:orgc29e5e4}]{Impedanztransformation: Was sieht die Primärseite?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) node[transformer core] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {}
        (T.A2) node[anchor=east] {}
        (T.B1) node[anchor=west] {}
        (T.B2) node[anchor=west] {}
        (T.base) node{ü}
        (T.inner dot A1) node[circ]{}
        (T.inner dot B1) node[circ]{};
        \draw (T.A1) to[short,-o,i<=$\underline{I_1}$] ++(-1,0) node[name=a1];
        \draw (T.A2) to[short,-o] ++(-1,0) node[name=a2];
        \draw (a1) to[open,v>=$\underline{U_1}$] (a2);
        \draw (T.B1) to[short,-o,i<=$\underline{I_2}$] ++(1,0) node[name=b1];
        \draw (T.B2) to[short,-o] ++(1,0) node[name=b2];
        \draw (b1) to[open,v>=$\underline{U_1}$] (b2);
        \draw (a1) to[short,o-] ++(-1,0) node[name=u01];
        \draw (a2) to[short,o-] ++(-1,0) node[name=u02];
        \draw (u01) to[sV] (u02);
        \draw (b1) to[short,o-] ++(1,0) node[name=z1];
        \draw (b2) to[short,o-] ++(1,0) node[name=z2];
        \draw (z1) to[resistor=$\underline{Z_2}$] (z2);
        \draw (5,1) to[short,-o] ++(1,0) to[short,o-] ++(1,0) to[resistor=$\textcolor{black}{\underline{Z_2'}}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-1,0) to[short,o-] ++(-1,0) to[sV] ++(0,2);
        \draw (6,1) to[open, v>=$\underline{U_1}$] ++(0,-2);
      \end{circuitikz}
   \caption{Blickrichtung von der Primärseite aus: Wie groß \textit{erscheint} $\underline{Z_2}$ von der Primärseite aus?}\label{fig-impedanztrafoprimaerseite}
   \end{figure}

\pause

\begin{equation}
\underline{Z_2'}=\underline{Z_{1eq}}=\frac{\underline{Z_2}}{\text{ü}^2}
\end{equation}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org186bffa}]{Impedanztransformation: Was sieht die Sekundärseite?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) node[transformer core] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {}
        (T.A2) node[anchor=east] {}
        (T.B1) node[anchor=west] {}
        (T.B2) node[anchor=west] {}
        (T.base) node{ü}
        (T.inner dot A1) node[circ]{}
        (T.inner dot B1) node[circ]{};
        \draw (T.A1) to[short,-o,i<=$\underline{I_1}$] ++(-1,0) node[name=a1];
        \draw (T.A2) to[short,-o] ++(-1,0) node[name=a2];
        \draw (a1) to[open,v>=$\underline{U_1}$] (a2);
        \draw (T.B1) to[short,-o,i<=$\underline{I_2}$] ++(1,0) node[name=b1];
        \draw (T.B2) to[short,-o] ++(1,0) node[name=b2];
        \draw (b1) to[open,v>=$\underline{U_1}$] (b2);
        \draw (a1) to[resistor=$\underline{Z_1}$,o-] ++(-2,0) node[name=u01];
        \draw (a2) to[short,o-] ++(-2,0) node[name=u02];
        \draw (u01) to[sV=$\underline{U_0}$] (u02);
        \draw (6,1) to[resistor=$\underline{Z_1'}$] ++(-2,0) to[sV=$\underline{U_0'}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Blickrichtung von der Sekundärseite aus: Wie groß \textit{erscheint} $\underline{Z_1}$ von der Sekundärseite aus?}\label{fig-impedanztrafosekundaerseite}
   \end{figure}

\pause

\begin{equation}
\underline{Z_1'} = \underline{Z_{2eq}}=\text{ü}^2 \cdot \underline{Z_1}
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\underline{U_0'}=\underline{U_{2eq}}=\text{ü}\cdot\underline{U_0}
\end{equation}
\end{frame}

Will man das Maximum aus einer Quelle herausholen, d.h. Leistungsanpassung erreichen, so ist es notwendig, die Last veränderbar zu machen. Nun ist es nicht unbedingt immer sinnvoll, die Last zu verändern, denn man will ja eine bestimmte Aufgabe damit erfüllen (z. B. Licht einer bestimmten Leuchtkraft erzeugen oder einen Motor mit einer bestimmten Drehzahl betreiben). Hier kommt die Impedanztransformation ins Spiel: Der Transformator ermöglicht es, dass die Last für die Quelle anders \emph{erscheint} und somit kann Leistungsanpassung erfolgen, ohne, dass die Last tatsächlich ihr Verhalten ändert. 

Eine weitere Nutzung der Impedanztransformation ist bei sehr kleinen (auch komplexen) Widerständen z. B. in der Sensorik. Ein sehr geringer Widerstandswert lässt sich nicht sehr genau messen. Wenn es nun gelingt, den Widerstand höher \emph{erscheinen} zu lassen, wird es einfacher, diesen zu messen. So ein Vorgehen setzt voraus, dass der Transformator sich linear verhält und z. B. über dem gesamten interessierenden Betriebsbereich einen konstanten Übertragungsfaktor ü besitzt. 

\section{Realer Transformator}
\label{sec:org8b667fa}
\begin{frame}[label={sec:org814c2da}]{Streuverluste}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) node [transformer] (T){}
               (T.A1) node[above] {}
               (T.A2) node[below] {}
               (T.B1) node[above] {}
               (T.B2) node[below] {}
               (T.base) node{ü};
     \draw (T.A1) to[american inductor=$L_{1\sigma}$] ++(-2,0) to[short,-o,i<=$I_1$] ++(-2,0) node[name=u1o];
     \draw (T.A2) to[short,-o] ++(-4,0) node[name=u1u];
     \draw (T.B1) to[american inductor=$L_{2\sigma}$] ++(2,0) to[short,-o,i<=$I_2$] ++(2,0) node[name=u2o];
     \draw (T.B2) to[short,-o] ++(4,0) node[name=u2u];
     \draw (u1o) to[open, v>={$U_1$}](u1u);
     \draw (u2o) to[open, v>=$U_2$](u2u);
   \end{circuitikz}
   \caption{Transformator mit Streuverlusten}\label{fig-transformatorschaltbildstreu}
   \end{figure}

\pause

\alert{Streuverluste}: nicht alle Feldlinien werden im Transformator geführt, ein Teil wird nicht gekoppelt und bleibt auf der Primär- oder Sekundärseite

\pause
im Schaltbild: induktives Verhalten ohne Kopplung über die \alert{Streuinduktivitäten} $L_{1\sigma}$ und $L_{2\sigma}$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9602e1a}]{Eisenverluste}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) node [transformer core] (T){}
               (T.A1) node[above] {}
               (T.A2) node[below] {}
               (T.B1) node[above] {}
               (T.B2) node[below] {}
               (T.base) node{ü};
     \draw (T.A1) to[american inductor=$L_{1\sigma}$,-*] ++(-2,0) node[name=feo] to[short,-o,i<=$I_1$] ++(-2,0) node[name=u1o];
     \draw (T.A2) to[short,-o] ++(-4,0) node[name=u1u];
     \draw (T.B1) to[american inductor=$L_{2\sigma}$] ++(2,0) to[short,-o,i>=$I_2$] ++(2,0) node[name=u2o];
     \draw (T.B2) to[short,-o] ++(4,0) node[name=u2u];
     \draw (u1o) to[open, v>={$U_1$}](u1u);
     \draw (u2o) to[open, v>=$U_2$](u2u);
     \draw (feo) to[short,*-*] ++(0,-.3) node[name=fem];
     \draw (fem) to[short,*-] ++(-.5,0) to[resistor=$R_{Fe}$] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(.5,0) to[short,*-*] ++(0,-.3);
     \draw (fem) to[short,*-] ++(.5,0) to[american inductor=$L_{Fe}$] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(-.5,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Transformator mit Streuverlusten und Eisenverlusten}\label{fig-transformatorschaltbildstreueisen}
   \end{figure}

\pause
\small    \alert{Eisenverluste}: durch im Eisen induzierte \alert{Wirbelströme} und bei der \alert{Ummagnetisierung} entstehende Verluste
\begin{itemize}
\item der Wärmeverlust durch Ohmschen Widerstand des Eisens $R_{Fe}$
\item induktive Kopplung mit dem Eisen durch $L_{Fe}$ beschrieben
\end{itemize}

\pause
Konsequenz: auch bei Leerlauf Stromfluss \(\to\) Standby-Verbrauch
\normalsize
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org2586f13}]{Kupferverluste}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) node [transformer core] (T){}
               (T.A1) node[above] {}
               (T.A2) node[below] {}
               (T.B1) node[above] {}
               (T.B2) node[below] {}
               (T.base) node{ü};
     \draw (T.A1) to[resistor=$R_1$] ++(-1.5,0) to[american inductor=$L_{1\sigma}$,-*] ++(-1.5,0) node[name=feo] to[short,-o,i<=$I_1$] ++(-1.5,0) node[name=u1o];
     \draw (T.A2) to[short,-o] ++(-4.5,0) node[name=u1u];
     \draw (T.B1) to[resistor=$R_2$] ++(1.5,0) to[american inductor=$L_{2\sigma}$] ++(1.5,0) to[short,-o,i>=$I_2$] ++(1.5,0) node[name=u2o];
     \draw (T.B2) to[short,-o] ++(4.5,0) node[name=u2u];
     \draw (u1o) to[open, v>={$U_1$}](u1u);
     \draw (u2o) to[open, v>=$U_2$](u2u);
     \draw (feo) to[short,*-*] ++(0,-.3) node[name=fem];
     \draw (fem) to[short,*-] ++(-.5,0) to[resistor=$R_{Fe}$] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(.5,0) to[short,*-*] ++(0,-.3);
     \draw (fem) to[short,*-] ++(.5,0) to[american inductor=$L_{Fe}$] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(-.5,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Transformator mit Streuverlusten, Eisenverlusten und Kupferverlusten}\label{fig-transformatorschaltbildstreueisencu}
   \end{figure}

\pause
\alert{Kupferverluste}: Ohmschen Verluste in den Wicklungen, symbolisiert durch $R_1$ auf Primärseite und $R_2$ auf Sekundärseite
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgbabafc4}]{Realer Transformator Ersatzschaltbild}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) node[name=feo] to[resistor=$R_1$] ++(-2,0) to[american inductor=$L_{1\sigma}$,-*] ++(-2,0) to[short,-o,i<=$I_1$] ++(-1,0) node[name=u1o];
     \draw (0,-2) to[short,-o] ++(-5,0) node[name=u1u];
     \draw (0,0) to[resistor=$\frac{1}{\text{ü}^2} \cdot R_2$] ++(2,0) to[american inductor=$\frac{1}{\text{ü}^2} \cdot L_{2\sigma}$] ++(1.5,0) to[short,-o,i>=$I_2$] ++(1,0) node[name=u2o];
     \draw (0,-2) to[short,-o] ++(4.5,0) node[name=u2u];
     \draw (u1o) to[open, v>={$U_1$}](u1u);
     \draw (u2o) to[open, v>=$U_2$](u2u);
     \draw (feo) to[short,*-*] ++(0,-.3) node[name=fem];
     \draw (fem) to[short,*-] ++(-.5,0) to[resistor=$R_{Fe}$] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(.5,0) to[short,*-*] ++(0,-.3);
     \draw (fem) to[short,*-] ++(.5,0) to[american inductor=$L_{H}$] ++(0,-1.5) to[short,-*] ++(-.5,0);
%     \draw (0,0) to[american inductor=$M$,*-*] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ersatzschaltbild für einen Transformator mit Verlusten, Größen der Sekundärseite transformiert (Faktor $\frac{1}{\text{ü}^2}$), Hauptinduktivität $L_H$ fasst $L_{Fe}$ und $M$ zusammen}\label{fig-transformatoresb}
   \end{figure}

\pause
\alert{Ersatz des Transformators}

\pause

Jetzt mit Maschenregel und Knotenregel alles berechenbar
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgc7347a7}]{Kennlinie eines realen Transformators abhängig von der Last}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-z3WRb6/figureR8ANF0.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org6b5273e}Wirkungsgrad-Kennlinie eines realen Transformators bei verschiedenen Belastungen: rein Ohmsch $\cos\varphi=1$ und Ohmsch-induktiv $\cos\varphi=0,8$ (Werte aus \cite{hering_elektrotechnik_2018})}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6eb5d93}]{Mathematische Beschreibung komplex}
Spannung auf der Primärseite aus Selbstinduktion und Gegeninduktion:

\pause
\begin{equation}
U_1 = j\omega L_{11} \cdot I_1 + j\omega L_{12} \cdot I_2
\end{equation}

\pause
Spannung auf der Sekundärseite: 

\pause
\begin{equation}
U_2 = j\omega L_{21} \cdot I_1 + j\omega L_{22} \cdot I_2
\end{equation}

\pause

als Matrix: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
\begin{pmatrix}
U_1\\
U_2\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
L_11 & L_{12}\\
L_{21} & L_{22}\\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
I_1\\
I_2\\
\end{pmatrix}\label{eq-induktivitaetsmatrix}
\end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org795ea43}]{Bedeutung der Induktivitätsmatrix}
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
U_1\\
U_2\\
\end{pmatrix}
=
j\omega\cdot
\begin{pmatrix}
L_11 & L_{12}\\
L_{21} & L_{22}\\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
I_1\\
I_2\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\pause

\alert{Eigeninduktivitäten} $L_{11}=L_1$ und $L_{22}=L_2$

\pause
\alert{Gegeninduktivitäten} $L_{12}=L_{21}=M$
\end{frame}

Gleichung \ref{eq-induktivitaetsmatrix} stellt den Zusammenhang der Spannungen und Ströme am Transformator mithilfe der sog. Induktivitätsmatrix dar. Sie beinhaltet die einzelnen Induktivitätswerte auf jeder Seite, die man bei jeder Induktivität einzeln messen würde sowie die Kopplungsinduktivität $M$, die in beide Richtungen gleich groß sein muss. 

\begin{frame}[label={sec:orga387621}]{Transformatoren mit vielen Wicklungen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/eberhardtrafomitvielenwicklungen.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgc51e8d0}Transformator mit vielen Wicklungen  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode}{CC BY-NC-SA 3.0}}}
\end{center}

\pause

\begin{equation}
\begin{pmatrix}
U_1\\
U_2\\
U_3\\
...\\
U_n\\
\end{pmatrix}
=
j\omega\cdot
\begin{pmatrix}
L_11 & L_{12 }& L_{13} & ... & L_{1n}\\
L_{21} & L_{22} & L_{23} & ... & L_{2n}\\
L_{31} & L_{32} & L_{33} & ... & L_{3n} \\
L_{n1} & L_{n2} & L_{n3} & ... & L_{nn} \\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
I_1\\
I_2\\
I_3\\
...\\
I_n\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

mit $L_{ij}=L_{ji}$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb52b3f3}]{Koppelfaktor $k=\frac{M}{\sqrt{L_{11}\cdot L_{22}}}$}
gibt an, wie gut zwei Spulen miteinander magnetisch gekoppelt sind

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
$k$ & Typischer Wert\\
1 & ideale Kopplung\\
0,99 & guter Trafo\\
0,9 & brauchbarer Trafo\\
0,1 \ldots{} 0,5 & Wireless Power\\
0 & einzelne Induktivitäten\\
\end{tabular}
\end{center}

$k$ ist in beide Richtungen gleich, wegen der Reversibilität
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org67c53ae}]{Ersatzschaltbild (ESB) mit Haupt- und Streuinduktivität}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) node[transformer core] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {}
        (T.A2) node[anchor=east] {}
        (T.B1) node[anchor=west] {}
        (T.B2) node[anchor=west] {}
        (T.base) node{ü}
        (T.inner dot A1) node[circ]{}
        (T.inner dot B1) node[circ]{};
        \draw (T.A1) to[short,-*] ++(-1,0) node[name=a1] to[short,*-o] ++(-2,0);
        \draw (T.A2) to[short,-*] ++(-1,0) node[name=a2] to[short,*-o] ++(-2,0);
        \draw (a1) to[inductor=$L_m$,*-*] (a2);
        \draw (T.B1) to[inductor=$L_S$,-o] ++(2,0);
        \draw (T.B2) to[short,-o] ++(2,0);
      \end{circuitikz}
   \caption{Ersatzschaltbild mit Hauptinduktivität $L_m$, Streuinduktivität $L_S=\sigma \cdot L_2$ und Streufaktor $\sigma=1-k^2$. Der Übertragungsfaktor ist $\text{ü}=nk$ mit dem Induktivitätenverhältnis $n=\sqrt{\frac{L_2}{L_1}}\approx\frac{N_2}{N_1}$}\label{fig-trafoesbhauptstreu}
   \end{figure}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-trafoesbhauptstreu} zeigt das Ersatzschaltbild eines Transformators, der keine Ohmschen Verluste besitzt, der aber Streuverluste besitzt. Diese Streuverluste rühren daher, dass nicht das gesamte Magnetfeld im Transformator gekoppelt wird. Ein Teil der Magnetfeldlinien geht sozusagen außerhalb des Transformators verloren. Das ESB entsteht, wenn man die gekoppelten Induktivitäten in der Hauptinduktivität (auch Magnetisierungsinduktivität genannt) $L_m$ zusammenfasst und die Streuinduktivitäten in der Streuinduktivität $L_S$. 

Die Werte der Bauelemente des ESB ergeben sich aus der Induktivitätsmatrix in Gleichung \ref{eq:org119345a}: 

\begin{equation}
\label{eq:org119345a}
\begin{pmatrix}
\underline{U_1}\\
\underline{U_2}\\
\end{pmatrix}
=j\omega\cdot
\begin{pmatrix}
L_{11} & M \\
M & L_{22} \\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
\underline{I_1}\\
\underline{I_2}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

Es ist ein praktisches Ersatzschaltbild, um auf der Primärseite einen Parallelschwingkreis für die kontaktlose Energieübertragung und auf der Sekundärseite einen Serienschwingkreis anzuschließen. Der Faktor $n$ heißt oft auch Windungszahlenverhältnis bzw. Induktivitätenverhältnis. Er stimmt mit dem Windungszahlenverhältnis allerdings nur überein, wenn diese Windungen sich auf dem gleichen Eisenkern befinden (was ja bei kontaktloser Energieübertragung nicht der Fall ist). 

\begin{frame}[label={sec:org02b1d64}]{Weitere ESB mit $\sigma=1-k^2$ sowie $n=\sqrt{\frac{L_1}{L_2}}$}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) node[transformer core] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {}
        (T.A2) node[anchor=east] {}
        (T.B1) node[anchor=west] {}
        (T.B2) node[anchor=west] {}
        (T.base) node{ü}
        (T.inner dot A1) node[circ]{}
        (T.inner dot B1) node[circ]{};
        \draw (T.A1) to[inductor=$L_S$,-o] ++(-2,0);
        \draw (T.A2) to[short,-o] ++(-2,0);
        \draw (T.B1) to[short,-*] ++(1,0) node[name=b1] to[short,*-o] ++(2,0);
        \draw (T.B2) to[short,-*] ++(1,0) node[name=b2] to[short,*-o] ++(2,0);
        \draw (b1) to[inductor=$L_m$] (b2);
      \end{circuitikz}
   \caption{$L_S=\sigma L_1$, $L_m=L_2$, $\text{ü}=\frac{n}{k}$}\label{fig-trafoesbhauptstreu2}
   \end{figure}

\pause

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) node[transformer core] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {}
        (T.A2) node[anchor=east] {}
        (T.B1) node[anchor=west] {}
        (T.B2) node[anchor=west] {}
        (T.base) node{ü}
        (T.inner dot A1) node[circ]{}
        (T.inner dot B1) node[circ]{};
        \draw (T.A1) to[short,-*] ++(-1,0) node[name=a1] to[inductor=$L_S$,*-o] ++(-2,0);
        \draw (T.A2) to[short,-*] ++(-1,0) node[name=a2] to[short,*-o] ++(-2,0);
        \draw (a1) to[inductor=$L_m$] (a2);
        \draw (T.B1) to[short,-o] ++(1,0);
        \draw (T.B2) to[short,-o] ++(1,0);
      \end{circuitikz}
   \caption{$L_S = \sigma \cdot L_1$, $L_m=(1-\sigma)\cdot L_1$, $\text{ü}=\frac{n}{k}$}\label{fig-trafoesbhauptstreu3}
   \end{figure}
\end{frame}

Die ESB in Abb. \ref{fig-trafoesbhauptstreu2} und \ref{fig-trafoesbhauptstreu3} unterscheiden sich von Abb. \ref{fig-trafoesbhauptstreu} dadurch, dass die Bauelementwerte und der Wert von $n$ sich \alert{unterscheiden}. Dies liegt daran, dass die Position der Hauptinduktivität bzw. der Streuinduktivität sich jeweils verändert. Es ist also \alert{nicht richtig}, wenn man für eins der ESB die Bauelementwerte ausrechnet und diese dann für das nächste ESB auch anwendet. Denn dann hat der Trafo nicht dasselbe Verhalten. Die richtigen Bestimmungsformeln sind in den Abbildungsunterschriften angegeben und gelten jeweils \alert{nur} für das jeweilige ESB. 

Das ESB in Abb. \ref{fig-trafoesbhauptstreu2} wird übrigens gerne für Resonanzkonverter verwendet. Deren maximale Leistung ergibt sich, wenn die Streuinduktivität mit dem Kondensator in Resonanz geht und ein weiterer wichtiger Leistungspunkt ergibt sich, wenn die Hauptinduktivität mit dem Kondensator in Resonanz geht. 

Es gibt nicht das bessere oder schlechtere ESB, sondern, abhängig vom Anwendungsfall gibt es das geschicktere ESB, das es einem erlaubt, besonders schnell und fehlerfrei weitere Aspekte der Schaltung zu analysieren und zu berechnen. 
\begin{frame}[label={sec:org344bf56}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Idealer Transformator mit Übertragungsfaktor $\text{ü}=\frac{U_2}{U_1}=\frac{N_2}{N_1}=\frac{-I_1}{I_2}$
\pause
\item \small Schaltbilder
\pause
\item \small Ersatzschaltbilder inklusive Streuverluste und nicht-idealer Kopplung
\pause
\item \small vielfältige Anwendungen: Spannungs-, Strom-, Impedanztransformation
\end{itemize}
\pause
\end{column}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorien
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Praktikum siehe bitte Infos in ilias und Mails von Herrn Reichert
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Zwischentests in ilias zum Trainieren von Teil A der Klausur
\end{itemize}
\pause
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:org5c6705c}
\printbibliography

\begin{comment}
\end{comment}
\end{document}
